\section{Estado del arte}

\subsection{Sobre el problema a tratar}

El problema de la estimación de la edad a partir de restos óseos es un problema que ya se ha tratado en distintas ocasiones, desde modificaciones a la propuesta de Todd, propuestas de como automatizar la estimación utilizando las características que proponía Todd, hasta estudios que utilizaban técnicas de visión por computador para recoger y procesar las características de los restos.

En 1990, J. M. Suchey y S. Brooks propusieron una modificación a la propuesta de Todd \cite{sucheyBrooks}, en la que evaluaban $1225$ restos óseos y llegaban a la conclusión de que era posible reducir las diez fases propuestas por Todd a seis fases, modificando el criterio de cada una de las fases y añadiendo cierto error marginal, aunque con un $95\%$ de confianza con los nuevos intervalos propuestos. Esta modificación es una de las más aceptadas por la comunidad científica, aunque la mayor parte de trabajos siguen utilizando las fases propuestas por Todd.

Uno de los más relevantes es un estudio publicado en el año 2015 en la revista \textit{Journal of forensic sciences} \cite{modelandoHuesos3D}, en el que se escaneaban los restos tomados como muestras para la variación de la sínfisis púbica y con esta variación realizar la estimación de la edad utilizando un modelo de regresión lineal y las seis fases propuestas por Suchey y Brooks. El conjunto de datos utilizado en este experimento se compone de $41$ esqueletos de personas estadounidenses y logran obtener una raíz del error cuadrático medio de unos $17.15$ años.

Ese mismo año, los mismos autores presentaron una mejora \cite{mejoraModelandoHuesos3D} en la que, en lugar de utilizar la variación total de la sínfisis púbica, utilizaban la flexión de un plano de forma que dicho plano coincida con la superficie del hueso. De esta forma, utilizando un conjunto de datos similar a su experimento anterior y la curvatura de la sínfisis púbica entrenaron un modelo de regresión lineal con el que obtuvieron una raíz del error cuadrático medio de unos $19$ años.

A finales de 2015, Beatrix Dudzik y Natalie R. Langley, de la Universidad de Tennessee y la Universidad Lincoln Memorial, propusieron \cite{componentBased} varios modelos basados en árboles de decisión y regresión logística multinomial. Para estos experimentos utilizaron 5 características de la sínfisis púbica de 47 individuos de entre 18 y 40 años. Obtuvieron muy buenos resultados, con una tasa de acierto del $94\%$ aunque solo utilizaban 3 de las 6 fases propuestas por Suchey y Brooks.


Más adelante, en 2018, varios investigadores de la República Checa publicaron un trabajo \cite{estimacionHuesosCadera} en el que, con un conjunto de $941$ restos óseos de personas de distinta raza entre 19 y 100 años, utilizando datos de los huesos de la cadera estudiaban las carácterísticas comunes y las que diferenciaban las distintas edades, y consideraban 9 modelos distintos para realizar una estimación, desde un sistema de puntiación tradicional, utilizando la variación entre los huesos, distintos de regresión lineal, árboles de decisiones o redes neuronales artificiales. De estos modelos se llega a la conclusión que el mejor es un modelo de regresión multinomial, con el que obtienen una raíz del error cuadrático medio de unos $12.1$ años.


\subsection{Sobre Programación Genética}

\subsection{Sobre sistemas basados en reglas}
